\documentclass[a4j]{jsarticle}

\usepackage{here,color,url}
\usepackage[option]{colortbl}


\definecolor{cellgray}{rgb}{0.7,0.7,0.7}


\renewcommand{\thesubsection}{\rm\bf （\arabic{section}-\arabic{subsection}）}

\renewcommand{\thesection}{\rm\bf\large 課題\arabic{section}}

\renewcommand{\indent}{\hspace{10pt}}

\newcommand{\query}[1]{
	\begin{quote}
		\footnotesize $\bullet$ {#1}
	\end{quote}
}

\newcommand{\cellgray}{\cellcolor{cellgray}\color{black}}


\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{255mm}


\makeatletter
\title{\rm 情報科学概論 I\\ レポート}
\author{情報科学類 201311350 河原 悟}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{section}{8}

\section{}
\query{
	今、16進数で示された32bitの数F57C$\underline{\,\,\,\,}$5D8Cがある。これを、表1.の用にメモリセルが並んでいる時、0007番地から000A番地にリトルエンディアン形式で格納せよ。

	（注1）各升には1バイトずつ入る。

	（注2）表中0007番地から000A番地以外には何も書いてはならない。
}

\vspace{10pt}
\hspace{2.9cm}\sf 番地
\vspace{-32.7pt}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\setlength{\arrayrulewidth}{1pt} \sf
		\begin{tabular}{l|c|c|c|c|} \hline
			& \multicolumn{4}{|l|}{\hspace{40pt}番地の以下2bitを2進数で表示\hspace{35pt}\,} \\ \cline{2-5}
			\, & \cellgray \hspace{13pt} 11 \hspace{11pt}\, & \cellgray \hspace{13pt} 10 \hspace{11pt}\, & \cellgray \hspace{13pt} 01 \hspace{11pt}\, & \cellgray 00\\ \hline
			\cellgray 0000 〜 0003 & & & & \\ \hline
			\cellgray 0004 〜 0007 & & & & 8C\\ \hline
			\cellgray 0008 〜 000B & 5D & 7C & F5 & \\ \hline
			\cellgray 000C 〜 000F & & & & \\ \hline
			\cellgray 0010 〜 0003 & & & & \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\rm

\section{}
\query{
	磁気テープの様に「取り外して保管できる」記憶媒体を用いることによる利点は何であるか記述せよ。
}

あるコンピュータで扱ったデータを、『「取り外して保管できる」記憶媒体』（以降『外部ストレージ』という）に保存することで、別のコンピュータを用いて外部ストレージの中身を読み込む、つまりデータを共有することができる。また、コンピュータ内の記憶媒体と外部ストレージは分離されていることから、耐障害性が強いとも言える。

\section{}
\query{
	RAIDには0、1、10、5、6等のレベルがある。それぞれどのような特徴があるか調べてみよう。
}

\renewcommand{\labelitemi}{$\diamond$}
\begin{itemize}
	\item RAID 0

		\indent 複数の記憶媒体にデータを分散することで、シーケンシャルアクセスし読み書きを高速化（ストライピング）したもの。冗長性がなく、RAID 0を組んでいる記憶媒体のうち一つでも壊れたら全てのデータが失われるため耐障害性がまるで無い。記憶媒体の数を増やせばそれだけシーケンシャルアクセスの速度は上がるが、故障する確率が上がりランダムアクセスの速度は低下する。

	\item RAID 1

		\indent 複数の記憶媒体に同じ内容を書き込むことで、耐障害性を上げた（ミラーリング）もの。記憶媒体が一つ故障しても、残りの記憶媒体には全く同じデータが入っているので全体としては全く故障がないものとして動き続けることができる。しかし、複数の記憶媒体に全く同じデータが入っているので記憶媒体の数だけ利用効率は悪くなる。逆に、記憶媒体の数だけ耐障害性は高くなる。

	\item RAID 10

		\indent RAID 0とRAID 1を合わせたもの。高速化、耐障害性向上ができる。RAID 0の弱点である耐障害性とランダムアクセスの速度がRAID 1の特性により改善される。

		\indent RAID 01という表記もあるが、これはRAID 0とRAID 1のどちらを下層にするかで決まり、RAID 10はミラーリングされたものをストライピングするので障害耐性が高くなる。逆にRAID 01はストライピングされたものをミラーリングするのでシーケンシャルアクセスが速い。

	\item RAID 5

		\indent 水平バリティを使用して複数の記憶媒体に誤り訂正符号データと共に分散させて記録することで冗長化したもの。RAID 0と同じく複数の記憶媒体に書き込むことで読み込みが速くなり、記憶媒体の数が増えるほどその速度は上昇する。一方で書き込むときはバリティブロックを生成し直すので遅くなる。なお、後述するRAID 6と同じく、Wikipediaに記載されている『RAID 0よりもランダムリードが速い』という記述は誤りである\footnote{\url{http://b.drmg.net/archives/samrt-array-e200-benchmark_6_raid5.html}}。


	\item RAID 6

		\indent 冗長データを2種類生成し2つの記憶媒体に記録することで、二重障害に対応でき、同時に2つの記憶媒体に障害が起きてもデータを復旧できるというもの。1つの冗長データはRAID 5と同様にバリティ符号を用いる。もう1つの冗長データは様々な実装がある。冗長データの書き込みがRAID 5より増えることで書き込み速度は更に遅くなるが、耐障害性はRAID 5より高い。
\end{itemize}

\section{}
\query{
	次世代メモリの動向を調べ、それぞれの特徴をまとめてみよう。また、いつ頃移行が始まると考えられているか調べてみよう。
}

\begin{itemize}
	\item DDR4

		\indent 現在主流になっているDDR3の次世代に相当するもの。データ送信速度がDDR3と比べて2倍になる他、多くの新機能が追加された。

	\item Hybrid Memory Cube（HMC）

		\indent 開発が進んでいるHMCは通信速度がDDR3とモジュール単位で比べると25倍である。複数層の半導体をTSVによって接続し、その層になっている半導体とTSVをまとめてひとつのDRAMとして機能する。この構造により、DDR3よりも実装面積が小さくなる。キューブ1つあたり4リンクまたは8リンクを持っているので、シリアルインターフェース技術を用いることで高速な転送速度が出るという仕組みである。製品化は2015年以降の予定。
\end{itemize}

\section*{参考文献}
\url{http://ja.wikipedia.org/wiki/RAID}

\url{http://pc.watch.impress.co.jp/docs/column/semicon/20130304_589890.html}

\url{http://www.google.co.jp/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=6&ved=0CFEQFjAF&url=http%3A%2F%2Fflex.phys.tohoku.ac.jp%2F~rsaito%2FKaisetu%2Fparity02.pdf&ei=HADMU-bwMoan8AXH6YFw&usg=AFQjCNEdAfGfXDNKiNrQqZ-FRwtm8PkjSw&sig2=Eiy4Sxe2sv71cdZtZdcyfw}
\end{document}
